%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
%  Fichier : premices.tex
%    Modif : mer. 25 sept. 2013 17:21
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Chapitre{Avant l'homme ?}
\section{L'apparition de la vie}
En premier, lorsque la terre a été créée, elle était apte à recevoir la vie, mais pas l'homme.
Il y a \Nombre{4,5} milliards d'années, la terre est encore moins accueillante qu'aujourd'hui.
Il n'y a que des volcans.
Les processus de créations de la vie et de développement originels en processus complexes sont encore assez flous.
Si les étapes sont relativement connues, la science a encore de grand progrès à faire avant d'en comprendre les processus de transformation.

Il y a plus de \Nombre{3,5} milliards d'années, moins d'un milliard d'années s'est écoulé depuis que la terre est créée, la vie apparait.
La date n'est pas précise et varie selon les sources.
Je trouve que \Nombre{3,5} milliards d'années est un bon chiffre, c'est simple à retenir, l'ordre de grandeur est correct.
La vie est issue d'une réaction chimique entre divers composés originels soumis à des décharges électriques.
Une fois que ces bactéries sont créées, la vie est présente sur terre et ne s'arrêtera jamais.

\section{L'homme}

Depuis son apparition, il n'a pas évolué, il est biologiquement exactement comme vous et moi.
Il avait la même intelligence mais pas la même culture.

En gros, il y a 7/8 millions d'années, la branche humaine se sépare de la branche des singes.
Il y a \Nombre{500000} ans, l'homme (qui est alors l'homo erectus) domestique le feu.
Il y a \Nombre{250000} ans, l'homme de Néandertal se sépare de l'homo erectus et va en Europe et en Asie.

L'homme de Néandertal n'avait pas la capacité d'avoir un langage articulé.
Il pouvait prononcer des voyelles mais ça s'arrêtait là.
Il avait peut être un langage très simple à base de voyelles ou il avait un langage à base de signes.
Il avait forcément un langage pour assurer le niveau de civilisation qu'il avait.
Il a disparu il y a \Nombre{35/40 000} ans.
Aucune explication n'est donnée pour expliquer sa disparition.

Ou plutôt, il y a beaucoup de suppositions mais pas de certitude.
Il n'y a pas de trace de massacre par les homo sapiens.
Il est possible que la glaciation de l'époque ait diminué leurs ressources et qu'ils n'aient pas réussit à les changer.
Il est possible que la présence de l'homo sapiens ait contribué à diminuer les ressources de l'homme de Néandertal.

Il y a des traces de métissage entre l'homme de Néandertal et l'homo sapiens.
Ce ne sont que des traces, d'après une analyse comparée des génomes, l'homme aurait entre \Unite{1}{\percent} et \Unite{4}{\percent} de gènes issus de l'homme de Néandertal.
Pas tous les hommes, seuls les non Africains sont concernés.
L'état de la recherche montre que ce sont les mêmes gènes en commun pour tous les hommes.
Cela indique donc que le métissage a eu lieu lors de la sortie des homo sapiens d'Afrique de manière épisodique.
L'homme de Néandertal n'a donc pas disparu suite à une assimilation par l'homme moderne.
Il s'est faiblement métissé, puis a disparu une fois que l'homme de Cromagnon peuplait le continent.

Ce n'est pas le premier à s'être écarté de la branche et à s'être déployé dans le monde.
Tous ceux qui ont précédés Néandertal ont aujourd'hui disparus.
Il est possible que certains de ceux qui se sont déployé avant le départ de Néandertal étaient encore en vie lorsque l'homme moderne est arrivé.
Il est donc possible que certains hommes modernes aient des ancêtres pré-neandertaliens.
Il n'y a aucune certitude, mais s'ils ont existé, ces ancêtres étaient peu nombreux.

L'homme moderne peut être appelé autrement homo sapiens ou homme de Cromagnon, ces termes désignent la même chose.
Comme je l'ai écrit plus haut, quand il apparaît, il est physiquement comme nous.
Il peut donc parler, il maîtrise le feu ainsi que des outils basiques.

